**華倫·愛德華·巴菲特**（，），出生於[美國](../Page/美國.md "wikilink")[內布拉斯加州的](../Page/內布拉斯加州.md "wikilink")[奧馬哈](../Page/奧馬哈_\(內布拉斯加州\).md "wikilink")，美國投資家、企業家、及慈善家，世界上最成功的投資者。巴菲特是[波克夏·哈薩威公司的最大股東](../Page/波克夏·哈薩威公司.md "wikilink")，[董事長及](../Page/董事長.md "wikilink")[行政總裁](../Page/執行長.md "wikilink")。在2008年全球富豪排名第一，2017年第2。根據[彭博數據顯示](../Page/彭博.md "wikilink")，巴菲特個人持有29.5萬股巴郡A股、7.9萬股巴郡B股，

巴菲特常被稱為“奧瑪哈的[神諭](../Page/神諭.md "wikilink")”（The Oracle of
Omaha），並以長期的價值投資與簡樸生活聞名。他也是著名的慈善家，並承諾捐出99%的財富，主要交由[比尔及梅琳达·盖茨基金会會來運用](../Page/比尔及梅琳达·盖茨基金会.md "wikilink")。巴菲特此一大手筆的慈善捐贈，創下了[美國有史以來的紀錄](../Page/美國.md "wikilink")。

2012年4月17日，巴菲特发表声明称自己已被诊断患[前列腺癌](../Page/前列腺癌.md "wikilink")\[1\]，同年9月完成治療。

由於巴菲特投資股票的眼光獨到又奇特，信奉所謂「價值投資法」，投資哪種產業的股票該產業就會走紅。因此巴菲特被眾多投資人尊稱為「股神」。然而其投資也並非穩賺，例如2010年代後諸多投資虧損，投資IBM更曾經大賠34%以上出場，\[2\]其身邊眾多智囊團都還會造成大虧，因此也開始有人質疑價值投資法只適用於人類發展較單純的年代，在越來越複雜分工化和[全球化的時代逐漸不適用](../Page/全球化.md "wikilink")。

## 家族背景

很有錢。

## 早年

巴菲特出生於[內布拉斯加州的](../Page/內布拉斯加州.md "wikilink")[奧瑪哈市区一家老旧的医院](../Page/奧馬哈_\(內布拉斯加州\).md "wikilink")，他生在一个富裕的家庭，父親是兩任美國國會議員與成功的商人。巴菲特有兩個姐妹，桃莉絲（Doris）和柏蒂（Bertie）。祖父則在奧馬哈經營一家雜貨店。<small>（現任的波克夏·哈薩威的副董事長——[查理·芒格](../Page/查理·芒格.md "wikilink")（Charlie
Munger），年輕時也曾在巴菲特祖父在奧馬哈的這家雜貨店工作過。但兩人一直到成年之後，才首次相遇認識。)</small>

五岁时，就在祖父經營的雜貨店摆地摊兜售口香糖。稍大以後，他和朋友到球场撿拾打過的[高尔夫球](../Page/高尔夫球.md "wikilink")，然后转手倒賣回球場或客人。上中学时，除利用课余做报童外，他还与伙伴合伙将弹子球游戏机出租给理发店老板们，挣取外快。

11歲的巴菲特，開始在父親的證券經紀商工作，同年也是他頭一次買進股票。他以每股38[美元](../Page/美元.md "wikilink")，買進了Cities
Services的優先股，但在股價達到40美元即予以賣出，不料隨後股價一路上揚，幾年後竟站上200美元，這讓他明瞭投資績優企業、並長期持有股權的重要性。在父親的推薦下，14歲的他以兩份送報工資所存下來的1200美元，買下了40[英畝的土地](../Page/英畝.md "wikilink")，並且把這些土地轉租給[佃農](../Page/佃農.md "wikilink")。富裕的家庭與早期對投資的接觸對巴菲特有很大的幫助，他在大學畢業時已有近10000美元（2016年的100000美元）的積蓄。

1947年，巴菲特進入[賓夕法尼亞大學的](../Page/賓夕法尼亞大學.md "wikilink")[-{zh-cn:沃顿商学院;
zh-tw:華頓商學院;zh-hk:禾頓商學院;}-](../Page/沃顿商学院.md "wikilink")，後來轉到[內布拉斯加大学林肯分校](../Page/內布拉斯加大学林肯分校.md "wikilink")（University
of Nebraska - Lincoln）並在19歲取得商業管理學士學位。在校期間，他是阿爾法·西格瑪·斐兄弟會（Alpha Sigma
Phi Fraternity）的成員。在閲讀[班傑明·葛拉漢](../Page/班傑明·葛拉漢.md "wikilink")（Benjamin
Graham）的名著《[-{zh:智慧型投資人; zh-cn:聪明的投资者;
zh-tw:智慧型投資人;}-](../Page/聪明的投资者.md "wikilink")》（*The
Intelligent Investor*）後，也奠定了華倫·巴菲特在投資方面的興趣與基礎。

之後，在被[哈佛商學院拒絕後](../Page/哈佛商學院.md "wikilink")，巴菲特得知[班傑明·葛拉漢在](../Page/班傑明·葛拉漢.md "wikilink")[哥倫比亞商學院](../Page/哥倫比亞大學.md "wikilink")（Columbia
Business School）任教，於是進入該校就讀，並在1951年取得經濟學碩士學位。一些將在未來嶄露頭角的價值投資者，如（Walter
Schloss)及（Irving
Kahn），也是同期葛拉漢的學生。而另外一位對巴菲特投資哲學產生重大影響的人，是知名的投資家兼作家－[菲利普·费雪](../Page/菲利普·费雪.md "wikilink")（Philip
Fisher）。在證券分析這堂課中，葛拉漢給了巴菲特A+，這在葛拉漢的學生中是絕無僅有的。

## 商業生涯

### 早期

巴菲特在1951-1954年在Buffett-Falk & Co.公司擔任投資推銷員，1954-1956年在Graham-Newman
Corp擔任證券分析師，1956-1969年在Buffett Partnership,
Ltd公司擔任合夥人，以及1970年至今，波克夏海瑟威公司的董事長兼執行長。

1950年，20歲的巴菲特已有9800美元（2016年的96000美元）。1951年碩士毕业后，巴菲特想要進入葛拉漢創立的投資公司－（Graham-Newman）工作，起初被葛拉漢婉拒，於是他回到父親的證券公司上班，從事業務方面的工作。終於在1954年，他如願以償，進入了葛拉漢／紐曼公司，薪水是12000美元（2016年的105000美元）。葛拉漢是個嚴格的老闆與投資者，並絕對的遵行日後被稱為葛拉漢原則的價值投資法，即要求極寬的安全邊際（內在價值-市價）。巴菲特認為合理，但也有疑問此嚴格執行規則是否會漏失某些有其他價值的股票。1956年，葛拉漢退休並結束公司。此時巴菲特已有174000美元（2016年的1500000美元）。

1956年，巴菲特聯合有限公司（Buffett Associates,
Ltd.）成立，這是巴菲特第一個投資合夥事業。巴菲特僅出資100美元，擔任一般合夥人（general
partner），而他請他的其中一位合夥人，一位醫生，找十位醫生各出10000美元。最後十一位都同意，共出資105000美元（2016年的840000美元），加入成為有限合夥人（limited
partner）。巴菲特後來又陸續創立了幾個合夥事業，最後一起合併成[巴菲特合夥事業有限公司](../Page/巴菲特合夥事業有限公司.md "wikilink")（Buffett
Partnership,
Ltd.）。除了[睡眠外](../Page/睡眠.md "wikilink")，巴菲特的時間幾乎都花在在經營事業上面。巴菲特徹底實踐葛拉漢的價值投資哲學，這些投資在1956到1969年間，每年平均以30%以上的巨大複利成長，而一般市場的常態只有7\~11%。這時期的他在投資上主要是採取以下三種模式：

1.  價值投資：買進符合[安全程度](../Page/安全程度.md "wikilink")（Margin of
    Safety），即股價低於[內在價值的](../Page/內在價值.md "wikilink")[證券](../Page/證券.md "wikilink")，同時在報酬/風險的特性上，符合既定標準。
2.  套利交易：發生特定與大盤變動無關的事件，如購併、清算等，掌握其股價的可能變化。
3.  控制權：買進的大量部位，聯合其他股東，或發動委託書大戰，企圖影響相關公司。

此時資金尚不多的巴菲特遵行葛拉漢的價值投資，即嚴格強調「價格低於價值」的作法，並有許多套利交易，與後期的作法有很大不同。

## 富豪生涯

1962年1月，巴菲特有限合夥事業市值達到$7,178,500元，其中$1,025,000元屬於巴菲特。

巴菲特有限合夥事業在1962年，開始購入[波克夏·哈薩威公司的股權](../Page/波克夏·哈薩威公司.md "wikilink")。波克夏是一家大型的紡織公司，由於產業日益沒落，使股票的市場交易價格，低於該公司的營運資本（working
capital），華倫·巴菲特最後解散了合夥事業，全心投入波克夏的經營。由於紡織產業的一蹶不振，使現任波克夏副總裁的[查理·芒格](../Page/查理·芒格.md "wikilink")，視此收購為一大敗筆。巴菲特也自認：「這是留名青史的愚蠢大錯。」並認為若當時將所有資金直接購入保險事業，現在的價值會是兩倍以上。然而，在巴菲特善加運用該公司多餘現金，用以收購私人企業、及買進公開上市公司股權下，波克夏成為全球最大的控股公司之一。華倫·巴菲特的策略核心是保險公司，主要著眼於其龐大的現金部位，即「浮存金（float）」，這是保險公司為支應未來理賠所需、必須提存的預備金。本質上，這並不是保險業者所擁有，但卻可加以運用，以獲取投資收益的資金。

受到好友暨事業夥伴芒格的影響，這時期巴菲特的投資風格，跳脫了原本恪守的葛拉漢原則（完全專注於價格低於價值），開始專注在一些具有持久性競爭優勢的優質企業上。雖然過去的作法早期得到很好的成效，但隨著資金越來越多，巴菲特發現這做法無法用於於巨大的資金與長久的經營。這時，芒格的建議幫助了他。巴菲特回憶：「查理給我的建議很簡單：忘記你過去用很好的價格買進普通的企業的作法，而該用普通的價格買進很好的企業。」由於過去的成功，剛開始巴菲特並不想採納這作法。但在芒格不斷的提醒與說服之下，這作法終於成為波克夏日後最重要的投資哲學。

巴菲特將這些優勢，比喻成「護城河」（一定程度的[垄断](../Page/垄断.md "wikilink")），使企業得以將競爭對手，隔絕在安全距離之外。相較於「商品（commodity）」類型的公司，由於銷售的產品欠缺差異性，因此面臨強大的競爭壓力。具有寬廣護城河的企業中，[可口可樂可說是最典型的範例](../Page/可口可樂.md "wikilink")。因為即使口味類似，消費者還是願意支付較高的價錢，來購買可口可樂，也不願嘗試其他較一般的飲料。投資在這類寬廣護城河的企業，成為波克夏·哈薩威最令人矚目的事蹟，特別是傾向買下整間企業，而非透過公開市場交易。有鑒於此，波克夏目前持有為數眾多、在不同產業中稱霸的事業群，其中有些是專注於個別的[利基市場](../Page/利基市場.md "wikilink")，否則就必然具備某種可在競爭對手中脫穎而出的特性。

### 億萬富翁

1990年5月29日，波克夏股價達到$7175元，巴菲特身價達到十億美元。

在2008年[富比士全球富豪排名第一成為世界首富](../Page/富比士.md "wikilink")。

在2017年3月7日，胡润研究院发布[《2017胡润全球富豪榜》](http://www.hurun.net/CN/HuList/Index?num=8407ACFCBC85)（Hurun
Global Rich List 2017）。上榜富豪的财富计算截止日期为2017年1月15日,沃伦
巴菲特资产仅低于微软总裁[比尔·盖茨成为世界第二首富](../Page/比尔·盖茨.md "wikilink")。

在2019年富比士全球富豪排名第三，資產達到825億美元。\[3\]

## 慈善事業

[2006年6月](../Page/2006年6月.md "wikilink")，華倫·巴菲特宣布將一千萬股左右的[波克夏·哈薩威公司B股](../Page/波克夏·哈薩威公司.md "wikilink")，捐贈給[比爾與美琳達·蓋茨基金會的計劃](../Page/比爾與美琳達·蓋茨基金會.md "wikilink")（以2007年10月18日的股價來計算，價值大約為433.5億美元），這是美國有史以來最大的慈善捐款。自2006年開始，該基金會將在未來的每年[七月](../Page/七月.md "wikilink")，收到全部款項的5%。儘管華倫·巴菲特尚未決定是否將積極參與運作，但確定將加入[蓋茲基金會的董事會](../Page/比爾與美琳達·蓋茨基金會.md "wikilink")。

同時，華倫·巴菲特也宣布，將其餘價值約67億美元的波克夏股票，分別捐贈給（Susan Thompson Buffett
Foundation）、以及他三名子女所成立基金會的計劃。這與華倫·巴菲特先前宣布，會將大多數財富移轉到巴菲特基金會的想法，有了重大的改變。這是因為華倫·巴菲特的前妻在2004年過世時，已將絕大多數的遺產，價值約26億美元，移轉到巴菲特基金會。

華倫·巴菲特的子女將繼承他財產的部份，比例並不會太高。這與華倫·巴菲特過去一再表示，不願意讓大量財富代代相傳的想法，是相當一致的。華倫·巴菲特曾表示：「我想給子女的，是足以讓他們能夠一展抱負，而不是多到讓他們最後一事無成。\[4\]」，這段話後來被《CSI犯罪現場》影集所引用。

下面兩段文字，分別摘自巴菲特於1995年及1988年的談話。突顯了他對財富的想法，以及想要改變財產分配計劃的動機。

自2000年開始，巴菲特透過[網路拍賣的方式](../Page/網路拍賣.md "wikilink")，為格來得基金會（Glide
Foundation）募款。底價2.5萬美元起拍，以獲得與巴菲特共進晚餐的機會。目前（2008年7月2日）為止，中國人最高成交價為[趙丹陽的](../Page/趙丹陽.md "wikilink")211萬美元。2011年，基金经理韦施勒（Ted
Weschler）匿名出价263万美元，获得了与巴菲特共进午餐的机会。2011年9月，81岁的“奥马哈先知”最终聘用了韦施勒出任伯克希尔的投资经理。

2006年9月，巴菲特將他的福特林肯座車拍賣，以資助格羅斯公司（Girls,
Inc.）的慈善活動，該車在拍賣網站[eBay上面](../Page/eBay.md "wikilink")，以73,200美元賣出。

## 管理風格

華倫·巴菲特認為自己最大的價值，是來自於[資本管理的能力](../Page/資本管理.md "wikilink")。他主要的責任，是提供資本給經濟狀況良好的企業，並保留原有的管理階層，繼續帶領公司成長。

每當巴菲特對某一企業表示有收購的興趣時，他會對企業主清楚地表示：

1.  他不會干涉公司的運作或治理；
2.  他將決定最高主管的雇用與薪酬規定；
3.  任何分配給該企業的資金都有標價（一最低報酬率）；此一程序在鼓勵企業主，將營運產生、但再投入的回報率不高於前述標價的多餘[資金](../Page/資金.md "wikilink")，歸還給波克夏總部，而非滯留於該事業低回報的項目上。這些現金便可釋放出來，以投資在較高報酬率的機會上。

華倫·巴菲特所採用的「放手（hands-off）」模式，不但極具吸引力，而且讓管理者有自由發揮的空間，使他們能表現得就像企業主一樣，制定出最後的決策。由於賣方在所有權售出後，仍可在企業的經營上，獲得想要擁有的獨立空間。因此巴菲特的收購策略，往往有令人滿意的價格出現。

除了現金流的管理能力外，華倫·巴菲特在資產負債表的管理上也可圈可點。自從接掌波克夏之後，巴菲特在制定決策上，特別注重其對資產負債表的影響，成功讓波克夏的債信評等，始終維持在信用評等機構－[穆迪](../Page/穆迪.md "wikilink")（Moody's）所評價的最高等級Aaa，因此能享有最低的舉債成本。根據2005年的資料，全球只有八家公司的債信評等，能維持在此一水準。華倫·巴菲特對波克夏的狀況相當滿意，相信它是少數能在經濟及自然災害中屹立不搖的企業。華倫·巴菲特近年來也不斷重申，波克夏旗下的巨災保險事業，是他認為唯一在金融風暴中，仍可不受影響、繼續營運下去的業者，但是他亦不會在保險事業上等候太久，反而他會將波克夏旗下資金，投資在他所看上的公司，增加獲利回饋。

## 投資公司

由此列表可以清楚看出巴菲特的投資策略，其特點之一為著眼於傳統產業而很少接觸[高科技類股](../Page/高科技.md "wikilink")（[IBM除外](../Page/IBM.md "wikilink")）。

### 完全控股公司

這些是股權幾近100%由波克夏海瑟威持有的公司。

  - GEICO - 政府雇员保险公司，美國最大汽車保險業公司之一。
  - GeneralRe - 通用再保险公司，美國最大保险公司之一。
  - Shaw Industries - 美國的地毯公司。
  - Nebraska Furniture Mart -
    [内布拉斯加家具商城](../Page/内布拉斯加家具商城.md "wikilink")，總部位於巴菲特故鄉奧瑪哈，歷史悠久的家具公司。
  - Borsheim's Jewelry - 博希姆公司，歷史悠久的珠寶公司。
  - Burlington Northern Santa Fe - 伯灵顿北圣塔菲公司，美國最大的鐵路公司之一。
  - Precision Castparts Corp -
    公司創立於1949年，總部位於美國[俄勒岡州波特蘭](../Page/俄勒岡州.md "wikilink")，是一家精密金屬零件製造公司，其產品應用在航天工業及一般工業產上，是波音、勞斯萊斯、空客公司、龐巴迪、賽斯納、古德里奇等的指定零配件製造商。

### 大額控股公司

這些是有極大額股權由波克夏·哈薩威公司持有或通過子公司間接持有的公司。

  - [可口可樂公司](../Page/可口可樂公司.md "wikilink") -
    波克夏·哈薩威公司持有9.3%股權，4億股，為最大股東。
  - [美國運通](../Page/美國運通.md "wikilink") -
    波克夏·哈薩威公司持有16.6%股權，1.51億股，為最大股東。
  - [富國銀行](../Page/富國銀行.md "wikilink") - 波克夏·哈薩威公司持有10%股權，5億股為最大股東。
  - [美國](../Page/美國.md "wikilink") - 波克夏·哈薩威公司持有7%股權，7億股為最大股東。
  - [US Bancorp](../Page/US_Bancorp.md "wikilink") -
    波克夏·哈薩威公司持有4.97%股權，為最大股東。
  - [華盛頓郵報公司](../Page/華盛頓郵報公司.md "wikilink") -
    波克夏·哈薩威公司持有18.1%股權3250萬股，為最大股東。
  - [強生公司](../Page/強生公司.md "wikilink") -
  - [高盛](../Page/高盛.md "wikilink")2.8%股權，為第六大股東。
  - [穆迪](../Page/穆迪.md "wikilink") - 波克夏·哈薩威公司持有16.1%股權3,807萬股。
  - [浦項鋼鐵](../Page/浦項鋼鐵.md "wikilink")- 據波克夏·哈薩威公司2010年年報，該公司持有4.6%股權
  - [比亞迪](../Page/比亞迪.md "wikilink") - 波克夏·哈薩威旗下的中美能源公司持有10%股權，2.25亿股。
  - [IBM](../Page/IBM.md "wikilink")- 2011年，持有8.5%股權，0.8214億股，最大股東。
  - [卡夫亨氏](../Page/卡夫亨氏.md "wikilink")- 2015年，持有26.8%股權，3.3億股
  - [Phillips66](../Page/Phillips66.md "wikilink")- 2015年，持有15%股權
  - [蘋果公司](../Page/蘋果公司.md "wikilink")- 2017年，持有1.33億股
  - [美國航空](../Page/美國航空.md "wikilink")8.8%，第二大股東。
  - [達美航空](../Page/達美航空.md "wikilink")8.21%，最大股東。
  - [聯合大陸控股公司](../Page/聯合大陸控股公司.md "wikilink")9.1%，最大股東。
  - [西南航空](../Page/西南航空.md "wikilink")7%，第二大股東。
  - [Home Capital
    Group](../Page/Home_Capital_Group.md "wikilink")38%，最大股東。

## 著作

首本經授權的自傳《[雪球](../Page/雪球_\(巴菲特\).md "wikilink")》于2008年9月29日發售。\[5\]

## 榮譽

2007年，巴菲特獲選為《[时代](../Page/時代_\(雜誌\).md "wikilink")》雜誌世界百大最具影響力人士之一。

## 家庭

  - 父親\~霍华德·巴菲特 Howard
    Buffett（1903年8月13日-1964年4月13日）：共和党员，婚後從事過證券經紀人，曾任1942至1948以及1950至1952年间，兩任的美国国会众议员。
  - 母親\~萊拉·巴菲特 Leila Stahl
    Buffett（1904年3月18日-1996年8月30日）\[6\]：1924年與霍华德·巴菲特結婚，于1996年8月30日逝世，当天是巴菲特66岁生日。
  - 第一任配偶\~Susan Thompson Buffett（1932年6月15日–2004年7月29日，已殁）
      - 长子\~Howard Graham Buffett（由Susan Buffett所生）
      - 長女\~Susan Alice Buffett（由Susan Buffett所生）
      - 次子\~Peter Andrew Buffett（由Susan Buffett所生）
  - 第二任配偶\~[Astrid
    Menks](../Page/Astrid_Menks.md "wikilink")（1946年1月31日–）：2006年結婚；

## 註釋

## 外部連結

  -
  -
  -
  -
  -
  -
  -
  -
<!-- end list -->

  -
  -
  -
  - [解密沃伦-巴菲特成功之道逆市而动成世界首富](http://www.ce.cn/xwzx/gjss/gdxw/200803/10/t20080310_14773434_1.shtml)中国经济网2014-05-30

[Category:美國企業家](../Category/美國企業家.md "wikilink")
[Category:美國慈善家](../Category/美國慈善家.md "wikilink")
[Category:美國金融家](../Category/美國金融家.md "wikilink")
[Category:美國億萬富豪](../Category/美國億萬富豪.md "wikilink")
[Category:美国的世界之最](../Category/美国的世界之最.md "wikilink")
[Category:內布拉斯加大學林肯分校校友](../Category/內布拉斯加大學林肯分校校友.md "wikilink")
[Category:賓夕法尼亞大學校友](../Category/賓夕法尼亞大學校友.md "wikilink")
[Category:哥倫比亞大學校友](../Category/哥倫比亞大學校友.md "wikilink")
[Category:內布拉斯加州人](../Category/內布拉斯加州人.md "wikilink")
[Category:宾夕法尼亚大学沃顿商学院校友](../Category/宾夕法尼亚大学沃顿商学院校友.md "wikilink")

1.  \[<http://www.chinanews.com/gj/2012/04-18/3826941.shtml>“
    股神”巴菲特宣布患前列腺癌称癌症并未扩散\]
2.  [股神滿臉灰](https://tw.finance.appledaily.com/realtime/20180505/1347655)
3.
4.  【原文】
5.  [巴菲特傳闡釋雪-{}-球哲學](http://udn.com/NEWS/WORLD/WOR2/4469294.shtml)2008年8月13日
6.  \[Leila Stahl Buffett
    <https://www.findagrave.com/memorial/66403439/leila-buffett>\]